[{"question":"リスクアセスメントを三つのプロセスに分けるとすると，リスクの特定，リスクの評価ともう一つはどれか。","filed":"経営・組織論","choices":["リスクの移転","リスクの回避","リスクの低減","リスクの分析"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問1","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q1.html"},{"question":"グループウェアの機能を利用した事例のうち，ワークフロー管理機能を活用したものとして，最も適切なものはどれか。","filed":"業務プロセス","choices":["営業活動に有効な提案書テンプレートの共有","会議出席予定者の空き時間の確認","出張申請から交通費の精算までの承認手続の電子化","ネットワーク上での本支店間会議の実施"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問2","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q2.html"},{"question":"購買，生産，販売，経理，人事などの企業の基幹業務の全体を把握し，関連する情報を一元的に管理することによって，企業全体の経営資源の最適化と経営効率の向上を図るためのシステムはどれか。","filed":"経営管理システム","choices":["ERP","MRP","SCM","SFA"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問3","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q3.html"},{"question":"次の記述a〜cのうち，勤務先の法令違反行為の通報に関して，公益通報者保護法で規定されているものだけを全て挙げたものはどれか。勤務先の同業他社への転職のあっせん通報したことを理由とした解雇の無効通報の内容に応じた報奨金の授与","filed":"労働関連・取引関連法規","choices":["a，b","b","b，c","c"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問4","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q4.html"},{"question":"既存市場と新市場，既存製品と新製品でできるマトリックスの四つのセルに企業の成長戦略を表す市場開発戦略，市場浸透戦略，製品開発戦略，多角化戦略を位置付けるとき，市場浸透戦略が位置付けられるのはどのセルか。","filed":"マーケティング","choices":["A","B","C","D"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問5","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q5.html"},{"question":"情報システム開発の工程を，システム化構想プロセス，システム化計画プロセス，要件定義プロセス，システム開発プロセスに分けたとき，システム化計画プロセスで実施する作業として，最も適切なものはどれか。","filed":"システム化計画","choices":["業務で利用する画面の詳細を定義する。","業務を実現するためのシステム機能の範囲と内容を定義する。","システム化対象業務の問題点を分析し，システムで解決する課題を定義する。","情報システム戦略に連動した経営上の課題やニーズを把握する。"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問6","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q6.html"},{"question":"企業のビジョンや戦略を実現するために，\"財務\"，\"顧客\"，\"業務プロセス\"，\"学習と成長\"の四つの視点から，具体的に目標を設定して成果を評価する手法はどれか。","filed":"ビジネス戦略と目標・評価","choices":["PPM","SWOT分析","バランススコアカード","マーケティングミックス"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問7","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q7.html"},{"question":"自社のWebサイトのコンテンツのバージョン管理や公開に労力が割かれている。それを改善するために導入するシステムとして，適切なものはどれか。","filed":"業務プロセス","choices":["CAD","CMS","CRM","SFA"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問8","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q8.html"},{"question":"著作権法の保護対象として，適切なものはどれか。","filed":"知的財産権","choices":["プログラム内の情報検索機能に関するアルゴリズム","プログラムの処理内容を記述したプログラム仕様書","プログラムを作成するためのコーディングルール","プログラムをほかのシステムが使うためのインタフェース規約"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問9","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q9.html"},{"question":"企業経営で用いられるベンチマーキングの説明として，適切なものはどれか。","filed":"経営戦略手法","choices":["PDCAサイクルを適用して，ビジネスプロセスの継続的な改善を図ること","改善を行う際に，比較や分析の対象とする最も優れた事例のこと","競合他社に対する優位性を確保するための独自のスキルや技術のこと","自社の製品やサービスを測定し，他社の優れたそれらと比較すること"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問10","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q10.html"},{"question":"Xさんは，ディジタルカメラで撮影した画像を記録媒体に保管し，その記録媒体をプリンタに差し込んで印刷を行った。その際，ディジタルカメラのメーカを意識することなく印刷することが可能であった。このことは，画像データに関するどのような技術的前提によるものであるか。","filed":"標準化関連","choices":["コモディティ化","ネットワーク化","標準化","ユビキタス化"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問11","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q11.html"},{"question":"表は，シュウマイ弁当の原材料表の一部である。100個のシュウマイ弁当を製造するために必要な豚肉の量は何グラムか。ここで，このシュウマイ弁当にはシュウマイ以外に豚肉を使う料理は入っていないものとし，製造過程での原材料のロスはないものとする。","filed":"業務分析・データ利活用","choices":["1,200","3,000","6,000","30,000"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問12","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q12.html"},{"question":"次の条件で，インターネット上にWebサイトを開設して商品販売を開始した。毎月10万円の利益を上げるためには，Webサイトへの毎月の来訪者は少なくとも何人必要か。ここで，Webサイトへの来訪者は全員がインターネット広告経由で来訪し，購入者は1人当たり1個の商品を購入するものとする。また，条件以外の費用は考慮しないものとする。〔条件〕サーバのレンタル費用\n5万円／月インターネット広告費用\n10円／来訪者商品の販売による利益\n400円／個来訪者が商品を購入する比率\n10%","filed":"会計・財務","choices":["385","3,000","3,750","5,000"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問13","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q13.html"},{"question":"技術と経営の両面に精通し，組織横断的な事業推進能力を兼ね備えた人材を育成するプログラムが大学などの教育機関で開講されている。このような教育プログラムの背景にある，技術に立脚する事業を行う組織が，技術がもつ可能性を見極めてイノベーションを創出し，経済的価値の最大化を目指す経営の考え方を表すものとして，最も適切なものはどれか。","filed":"技術開発戦略の立案・技術開発計画","choices":["BPR","CSR","HRM","MOT"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問14","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q14.html"},{"question":"ジャストインタイムやカンバンなどの生産活動を取り込んだ，多品種大量生産を効率的に行うリーン生産方式に該当するものはどれか。","filed":"エンジニアリングシステム","choices":["自社で生産ラインをもたず，他の企業に生産を委託する。","生産ラインが必要とする部品を必要となる際に入手できるように発注し，仕掛品の量を適正に保つ。","納品先が必要とする部品の需要を予測して多めに生産し，納品までの待ち時間の無駄をなくす。","一つの製品の製造開始から完成までを全て一人が担当し，製造中の仕掛品の移動をなくす。"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問15","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q15.html"},{"question":"要件定義プロセスの不備に起因する問題はどれか。","filed":"要件定義","choices":["システム開発案件の費用対効果の誤った評価","システム開発案件の優先順位の誤った判断","システム開発作業の委託先の不適切な選定手続","システムに盛り込む業務ルールの誤った解釈"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問17","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q17.html"},{"question":"貸借対照表を説明したものはどれか。","filed":"会計・財務","choices":["一定期間におけるキャッシュフローの状況を活動区分別に表示したもの","一定期間に発生した収益と費用によって会社の経営成績を表示したもの","会社の純資産の各項目の前期末残高，当期変動額，当期末残高を表示したもの","決算日における会社の財務状態を資産・負債・純資産の区分で表示したもの"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問18","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q18.html"},{"question":"RPA(Robotic Process Automation)に関する記述として，最も適切なものはどれか。","filed":"業務プロセス","choices":["ホワイトカラーの定型的な事務作業を，ソフトウェアで実現されたロボットに代替させることによって，自動化や効率化を図る。","システムの利用者が，主体的にシステム管理や運用を行うことによって，利用者のITリテラシの向上や，システムベンダへの依存の軽減などを実現する。","組立てや搬送などにハードウェアのロボットを用いることによって，工場の生産活動の自動化を実現する。","企業の一部の業務を外部の組織に委託することによって，自社のリソースを重要な領域に集中したり，コストの最適化や業務の高効率化などを実現したりする。"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問19","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q19.html"},{"question":"実用新案権の保護対象として，適切なものはどれか。","filed":"知的財産権","choices":["圧縮比率を大きくしても高い復元性を得られる工夫をした画像処理プログラム","インターネットを利用し，顧客の多様な要望に対応できるビジネスモデル","岩石に含まれているレアメタルを無駄なく抽出して，資源を有効活用する方法","電気スタンドと時計を組み合わせて夜間でも容易に時刻を確かめられる機器"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問20","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q20.html"},{"question":"コーポレートブランドを高める目的として，最も適切なものはどれか。","filed":"経営・組織論","choices":["企業が有する独自のスキルや技術に基づいて，競合他社では提供が不可能な価値を顧客にもたらすことである。","企業名などから製品やサービスの品質イメージを連想させることで競争優位性をもたらすことである。","経営者や企業が社会に対して，企業の普遍的な価値観，企業活動の基本的な考え方を公表して，ステークホルダの共感を得ることである。","流通業者の主導権のもとで製造業者などと連携して開発し，生産される独自ブランドの商品を低価格で販売することである。"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問21","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q21.html"},{"question":"バリューチェーン分析では，企業の活動を，企業の価値に直結する主活動と，主活動全体を支援して全社的な機能を果たす支援活動に分けて分析する。コンピュータ関連機器の製造と販売を行うA社は，部材の購買，機器の設計と製造，商品の出荷，販売とマーケティング，アフターサービスの五つの領域を主活動に，その他の活動領域を支援活動に分類した。企業活動で利用する情報システムのうち，主にA社の支援活動に利用されるものはどれか。","filed":"経営管理システム","choices":["CAD\/CAM(Computer Aided Design\/Computer Aided Manufacturing)","CRM(Customer Relationship Management)","HRM(Human Resource Management)","SFA(Sales Force Automation)"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問22","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q22.html"},{"question":"プロの棋士に勝利するまでに将棋ソフトウェアの能力が向上した。この将棋ソフトウェアの能力向上の中核となった技術として，最も適切なものはどれか。","filed":"ビジネスシステム","choices":["VR","ER","EC","AI"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問23","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q23.html"},{"question":"刑法には，コンピュータや電磁的記録を対象としたIT関連の行為を規制する条項がある。次の不適切な行為のうち，不正指令電磁的記録に関する罪に抵触する可能性があるものはどれか。","filed":"セキュリティ関連法規","choices":["会社がライセンス購入したソフトウェアパッケージを，無断で個人所有のPCにインストールした。","キャンペーンに応募した人の個人情報を，応募者に無断で他の目的に利用した。","正当な理由なく，他人のコンピュータの誤動作を引き起こすウイルスを収集し，自宅のPCに保管した。","他人のコンピュータにネットワーク経由でアクセスするためのIDとパスワードを，本人に無断で第三者に教えた。"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問24","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q24.html"},{"question":"企業の収益性分析を行う指標の一つに，\"利益÷資本\"で求められる資本利益率がある。資本利益率は，売上高利益率(利益÷売上高)と資本回転率(売上高÷資本)に分解して求め，それぞれの要素で分析することもできる。ここで，資本利益率が4%である企業の資本回転率が2.0回のとき，売上高利益率は何%か。","filed":"会計・財務","choices":["0.08","0.5","2.0","8.0"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問25","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q25.html"},{"question":"自社の商品についてPPMを作図した。\"金のなる木\"に該当するものはどれか。","filed":"経営戦略手法","choices":["A商品","B商品","C商品","D商品"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問26","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q26.html"},{"question":"企業がコンプライアンスを推進する上で，配慮が必要なものだけを全て挙げたものはどれか。加盟する業界団体の定めたガイドライン社会通念や慣習社内規則法律","filed":"経営・組織論","choices":["a，b，c，d","a，c，d","b，c，d","c，d"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問27","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q27.html"},{"question":"意思決定に役立つ知見を得ることなどが期待されており，大量かつ多種多様な形式でリアルタイム性を有する情報などの意味で用いられる言葉として，最も適切なものはどれか。","filed":"システム活用促進・評価","choices":["ビッグデータ","ダイバーシティ","コアコンピタンス","クラウドファンディング"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問28","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q28.html"},{"question":"公開することが不適切なWebサイトa〜cのうち，不正アクセス禁止法の規制対象に該当するものだけを全て挙げたものはどれか。スマートフォンからメールアドレスを不正に詐取するウイルスに感染させるWebサイト他の公開されているWebサイトと誤認させ，本物のWebサイトで利用するIDとパスワードの入力を求めるWebサイト本人の同意を得ることなく，病歴や身体障害の有無などの個人の健康に関する情報を一般に公開するWebサイト","filed":"セキュリティ関連法規","choices":["a，b，c","b","b，c","c"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問29","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q29.html"},{"question":"自社の情報システムを，自社が管理する設備内に導入して運用する形態を表す用語はどれか。","filed":"ソリューションビジネス","choices":["アウトソーシング","オンプレミス","クラウドコンピューティング","グリッドコンピューティング"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問30","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q30.html"},{"question":"EA(Enterprise Architecture)で用いられる，現状とあるべき姿を比較して課題を明確にする分析手法はどれか。","filed":"情報システム戦略","choices":["ギャップ分析","コアコンピタンス分析","バリューチェーン分析","パレート分析"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問31","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q31.html"},{"question":"ソフトウェアの開発において基本設計からシステムテストまでを一括で委託するとき，請負契約の締結に関する留意事項のうち，適切なものはどれか。","filed":"労働関連・取引関連法規","choices":["請負業務着手後は，仕様変更による工数の増加が起こりやすいので，詳細設計が完了するまで契約の締結を待たなければならない。","開発したプログラムの著作権は，特段の定めがない限り委託者側に帰属するので，受託者の著作権を認める場合，その旨を契約で決めておかなければならない。","受託者は原則として再委託することができるので，委託者が再委託を制限するためには，契約で再委託の条件を決めておかなければならない。","ソフトウェア開発委託費は開発規模によって変動するので，契約書では定めず，開発完了時に委託者と受託者双方で協議して取り決めなければならない。"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問32","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q32.html"},{"question":"ポイント，バッジといったゲームの要素を駆使するゲーミフィケーションを導入する目的として，最も適切なものはどれか。","filed":"システム活用促進・評価","choices":["ゲーム内で相手の戦略に応じて自分の戦略を決定する。","顧客や従業員の目標を達成できるように動機付ける。","新作ネットワークゲームに関する利用者の評価情報を収集する。","大量データを分析して有用な事実や関係性を発見する。"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問33","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q33.html"},{"question":"商品の販売数が700個のときの営業利益は表のとおりである。拡販のために販売単価を20%値下げしたところ，販売数が20%増加した。このときの営業利益は何円か。ここで，商品1個当たりの変動費は変わらないものとする。","filed":"会計・財務","choices":["200,000","204,000","260,000","320,000"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問34","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q34.html"},{"question":"ロングテールに基づいた販売戦略の事例として，最も適切なものはどれか。","filed":"e-ビジネス","choices":["売れ筋商品だけを選別して仕入れ，Webサイトにそれらの商品についての広告を長期間にわたり掲載する。","多くの店舗において，購入者の長い行列ができている商品であることをWebサイトで宣伝し，期間限定で販売する。","著名人のブログに売上の一部を還元する条件で商品広告を掲載させてもらい，ブログの購読者と長期間にわたる取引を継続する。","販売機会が少ない商品について品ぞろえを充実させ，Webサイトにそれらの商品を掲載し，販売する。"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問35","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q35.html"},{"question":"社内システムの利用方法などについての問合せに対し，単一の窓口であるサービスデスクを設置する部門として，最も適切なものはどれか。","filed":"サービスサポート","choices":["インシデント管理の担当","構成管理の担当","変更管理の担当","リリース管理の担当"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問36","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q36.html"},{"question":"プロジェクトにおけるリスクマネジメントに関する記述として，最も適切なものはどれか。","filed":"プロジェクトマネジメント","choices":["プロジェクトは期限が決まっているので，プロジェクト開始時点において全てのリスクを特定しなければならない。","リスクが発生するとプロジェクトに問題が生じるので，リスクは全て回避するようにリスク対応策を計画する。","リスク対応策の計画などのために，発生する確率と発生したときの影響度に基づいて，リスクに優先順位を付ける。","リスクの対応に掛かる費用を抑えるために，リスク対応策はリスクが発生したときに都度計画する。"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問37","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q37.html"},{"question":"SNSの事例におけるITサービスマネジメントの要件に関する記述のうち，機密性に該当するものはどれか。","filed":"サービスマネジメント","choices":["24時間365日利用可能である。","許可されていないユーザはデータやサービスにアクセスできない。","サーバ設置場所に地震などの災害が起こっても，1時間以内に利用が再開できる。","投稿した写真の加工や他のユーザのフォローができる。"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問38","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q38.html"},{"question":"企業などの競争力を高めるために，情報システム戦略の策定及び実行を統制するものとして，最も適切なものはどれか。","filed":"内部統制","choices":["ITガバナンス","コンプライアンス","システム監査","プロジェクトマネジメント"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問39","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q39.html"},{"question":"情報システムを請負契約で海外ベンダに発注することになった。このときのプロジェクト調達マネジメントとして，適切な行動はどれか。","filed":"プロジェクトマネジメント","choices":["受入れ後に不良が発見された場合には，契約にはなくても，該当の箇所だけでなく類似の不良箇所を調査して対策するよう指示する。","海外ベンダの能力を生かすために，知的財産権の条項は契約に含めずプログラムを自由にコーディングさせる。","開発着手後に，開発範囲，仕様，作業内容などの調達内容を文書で合意する。","契約時に，納品するドキュメントや開発中の仕様変更ルールなどを文書で合意する。"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問40","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q40.html"},{"question":"システムのテスト中に発見したバグを，原因別に集計して発生頻度の高い順に並べ，累積曲線を入れた図表はどれか。","filed":"システム開発技術","choices":["散布図","特性要因図","パレート図","ヒストグラム"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問41","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q41.html"},{"question":"プロジェクト管理におけるプロジェクトスコープの説明として，適切なものはどれか。","filed":"プロジェクトマネジメント","choices":["プロジェクトチームの役割や責任","プロジェクトで実施すべき作業","プロジェクトで実施する各作業の開始予定日と終了予定日","プロジェクトを実施するために必要な費用"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問42","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q42.html"},{"question":"内部統制の考え方に関する記述a〜dのうち，適切なものだけを全て挙げたものはどれか。事業活動に関わる法律などを遵守し，社会規範に適合した事業活動を促進することが目的の一つである。事業活動に関わる法律などを遵守することは目的の一つであるが，社会規範に適合した事業活動を促進することまでは求められていない。内部統制の考え方は，上場企業以外にも有効であり取り組む必要がある。内部統制の考え方は，上場企業だけに必要である。","filed":"内部統制","choices":["a，c","a，d","b，c","b，d"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問43","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q43.html"},{"question":"情報システムに関わる業務a〜cのうち，システム監査の対象となり得る業務だけを全て挙げたものはどれか。情報システム戦略の立案情報システムの企画・開発情報システムの運用・保守","filed":"システム監査","choices":["a","a，b，c","b，c","c"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問44","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q44.html"},{"question":"受託しているシステム開発プロジェクトの期間が半分を経過した時点で，委託元から開発中のシステムへの機能追加の依頼があった。プロジェクトマネージャの行動として，最も適切なものはどれか。","filed":"プロジェクトマネジメント","choices":["依頼を受け入れ，予算や要員を確保する。","期間の半分を経過した時点での変更は一般的に受け入れられないことを理由に，依頼を断る。","コストやスケジュールなどへの影響を勘案し，変更管理の手順に従う。","プロジェクトスコープだけに影響するので，速やかにスコープのベースラインを更新する。"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問45","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q45.html"},{"question":"ユーザからの問合せに効率よく迅速に対応していくために，ユーザがWeb上の入力エリアに問合せを入力すると，システムが会話形式で自動的に問合せに応じる仕組みとして，最も適切なものはどれか。","filed":"サービスサポート","choices":["レコメンデーション","チャットボット","エスカレーション","FAQ"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問46","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q46.html"},{"question":"アジャイル開発の特徴として，適切なものはどれか。","filed":"開発プロセス・手法","choices":["大規模なプロジェクトチームによる開発に適している。","設計ドキュメントを重視し，詳細なドキュメントを作成する。","顧客との関係では，協調よりも契約交渉を重視している。","ウォータフォール開発と比較して，要求の変更に柔軟に対応できる。"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問47","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q47.html"},{"question":"安価な労働力を大量に得られることを狙いに，システム開発を海外の事業者や海外の子会社に委託する開発形態として，最も適切なものはどれか。","filed":"開発プロセス・手法","choices":["ウォータフォール開発","オフショア開発","プロトタイプ開発","ラピッドアプリケーション開発"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問48","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q48.html"},{"question":"情報システムの施設や設備を維持・保全するファシリティマネジメントの施策として，適切なものはどれか。","filed":"ファシリティマネジメント","choices":["インターネットサイトへのアクセス制限","コンピュータウイルスのチェック","スクリーンセーバの設定時間の標準化","電力消費量のモニタリング"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問49","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q49.html"},{"question":"ある事業者において，情報資産のライフサイクルに従って実施される情報セキュリティ監査を行うことになった。この対象として，最も適切なものはどれか。","filed":"システム監査","choices":["情報資産を管理している情報システム","情報システム以外で保有している情報資産","情報システムが保有している情報資産","保有している全ての情報資産"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問50","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q50.html"},{"question":"システムの利用者と開発者の間で，システムの設計書の記載内容が利用者の要求を満たしていることを確認するために実施するものはどれか。","filed":"システム開発技術","choices":["共同レビュー","結合テスト","シミュレーション","進捗会議"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問51","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q51.html"},{"question":"ソフトウェア保守に関する説明として，適切なものはどれか。","filed":"システム開発技術","choices":["稼働後にプログラム仕様書を分かりやすくするための改善は，ソフトウェア保守である。","稼働後に見つかった画面や帳票の軽微な不良対策は，ソフトウェア保守ではない。","システムテストで検出されたバグの修正は，ソフトウェア保守である。","システムを全く新規のものに更改することは，ソフトウェア保守である。"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問54","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q54.html"},{"question":"システム監査の業務は，監査計画の立案，監査証拠の入手と評価，監査手続の実施，監査報告書の作成，フォローアップのプロセスに分けられる。これらのうち，適切な対策の実施を指導するプロセスはどれか。","filed":"システム監査","choices":["監査証拠の入手と評価","監査手続の実施","監査報告書の作成","フォローアップ"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問55","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q55.html"},{"question":"要件定義から導入までを行うシステム開発プロジェクトにおける，マスタスケジュールの説明として，適切なものはどれか。","filed":"プロジェクトマネジメント","choices":["一週間分の作業を詳細に記述したスケジュール","一日分の作業とその開始時間，終了時間，担当者を記述したスケジュール","主たる工程の作業を詳細に記述したスケジュール","プロジェクト全体の主要な成果物や作業を集約したスケジュール"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問56","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q56.html"},{"question":"DNSの機能に関する記述のうち，適切なものはどれか。","filed":"ネットワーク応用","choices":["IPアドレスとMACアドレスを対応付ける。","IPアドレスとドメイン名を対応付ける。","IPアドレスを利用してパケット転送の経路を選択する。","アナログ信号とディジタル信号を相互に変換する。"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問57","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q57.html"},{"question":"PC1をインターネットに接続するための設定を行いたい。PC1のネットワーク設定項目の一つである\"デフォルトゲートウェイ\"に設定するIPアドレスは，どの機器のものか。","filed":"ネットワーク方式","choices":["ルータ","ファイアウォール","DHCPサーバ","プロキシサーバ"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問58","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q58.html"},{"question":"電子メールを作成するときに指定する送信メッセージの形式のうち，テキスト形式とHTML形式に関する記述として，適切なものはどれか。","filed":"ネットワーク応用","choices":["Webメールは，HTML形式の電子メールを送るためのものであり，テキスト形式の電子メールを送ることはできない。","イラストや写真などの画像ファイルを添付できるのは，テキスト形式ではなく，HTML形式の電子メールである。","受信側で表示される文字の大きさや色などの書式を，送信側で指定できるのは，テキスト形式ではなく，HTML形式の電子メールである。","ディジタル署名を付与するためには，HTML形式ではなく，テキスト形式の電子メールを使用する必要がある。"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問60","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q60.html"},{"question":"複数のハードディスクを論理的に一つのものとして取り扱うための方式①〜③のうち，構成するハードディスクが1台故障してもデータ復旧が可能なものだけを全て挙げたものはどれか。RAID5ストライピングミラーリング","filed":"システムの構成","choices":["�@，�A","�@，�A，�B","�@，�B","�A，�B"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問62","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q62.html"},{"question":"PDCAモデルに基づいてISMSを運用している組織において，A(Act)で実施することの例として，適切なものはどれか。","filed":"情報セキュリティ管理","choices":["業務内容の監査結果に基づいた是正処置として，サーバの監視方法を変更する。","サーバ管理者の業務内容を第三者が客観的に評価する。","サーバ室内の情報資産を洗い出す。","サーバの動作を定められた運用手順に従って監視する。"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問63","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q63.html"},{"question":"二つの拠点を専用回線で接続したWANでパケットを送受信する場合，可用性を高める例として，適切なものはどれか。","filed":"情報セキュリティ管理","choices":["異なる通信事業者が提供する別回線を加え，2回線でパケットを送受信する。","受信側でパケットの誤りを検知し訂正する。","送信側でウイルス検査を行い，ウイルスが含まれないパケットを送る。","送信側でパケットを暗号化して送る。"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問64","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q64.html"},{"question":"企業での内部不正などの不正が発生するときには，\"不正のトライアングル\"と呼ばれる3要素の全てがそろって存在すると考えられている。\"不正のトライアングル\"を構成する3要素として，最も適切なものはどれか。","filed":"情報セキュリティ","choices":["機会，情報，正当化","機会，情報，動機","機会，正当化，動機","情報，正当化，動機"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問65","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q65.html"},{"question":"値の小さな数や大きな数を分かりやすく表現するために，接頭語が用いられる。例えば，10-3と103を表すのに，それぞれ\"m\"と\"k\" が用いられる。10-9と109を表すのに用いられる接頭語はどれか。","filed":"離散数学","choices":["nとG","nとM","pとG","pとM"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問66","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q66.html"},{"question":"OSS(Open Source Software)であるDBMSはどれか。","filed":"オープンソースソフトウェア","choices":["Android","Firefox","MySQL","Thunderbird"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問67","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q67.html"},{"question":"資産A〜Dの資産価値，脅威及び脆弱性の評価値が表のとおりであるとき，最優先でリスク対応するべきと評価される資産はどれか。ここで，リスク値は，表の各項目を重み付けせずに掛け合わせることによって算出した値とする。","filed":"情報セキュリティ管理","choices":["資産A","資産B","資産C","資産D"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問68","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q68.html"},{"question":"PCでWebサイトを閲覧しただけで，PCにウイルスなどを感染させる攻撃はどれか。","filed":"情報セキュリティ","choices":["DoS攻撃","ソーシャルエンジニアリング","ドライブバイダウンロード","バックドア"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問69","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q69.html"},{"question":"次の記憶装置のうち，アクセス時間が最も短いものはどれか。","filed":"メモリ","choices":["HDD","SSD","キャッシュメモリ","主記憶"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問70","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q70.html"},{"question":"図1のように二つの正の整数A1，A2を入力すると，二つの数値B1，B2を出力するボックスがある。B1はA2と同じ値であり，B2はA1をA2で割った余りである。図2のように，このボックスを2個つないだ構成において，左側のボックスのA1として49，A2として11を入力したとき，右側のボックスから出力されるB2の値は幾らか。","filed":"アルゴリズムとプログラミング","choices":["1","2","4","5"],"answer":1,"title":"ITパスポート平成31年春期 問71","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q71.html"},{"question":"LTEよりも通信速度が高速なだけではなく，より多くの端末が接続でき，通信の遅延も少ないという特徴をもつ移動通信システムはどれか。","filed":"ネットワーク方式","choices":["ブロックチェーン","MVNO","8K","5G"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問73","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q73.html"},{"question":"無線LANの暗号化方式であり，WEPでは短い時間で暗号が解読されてしまう問題が報告されたことから，より暗号強度を高めるために利用が推奨されているものはどれか。","filed":"情報セキュリティ対策・実装技術","choices":["ESSID","HTTPS","S\/MIME","WPA2"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問74","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q74.html"},{"question":"AさんはBさんだけに伝えたい内容を書いた電子メールを，公開鍵暗号方式を用いてBさんの鍵で暗号化してBさんに送った。この電子メールを復号するために必要な鍵はどれか。","filed":"情報セキュリティ対策・実装技術","choices":["Aさんの公開鍵","Aさんの秘密鍵","Bさんの公開鍵","Bさんの秘密鍵"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問75","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q75.html"},{"question":"バイオメトリクス認証に関する記述として，適切なものはどれか。","filed":"情報セキュリティ対策・実装技術","choices":["指紋や静脈を使用した認証は，のぞき見行為によって容易に認証情報が漏えいする。","装置が大型なので，携帯電話やスマートフォンには搭載できない。","他人を本人と誤って認証してしまうリスクがない。","筆跡やキーストロークなどの本人の行動的特徴を利用したものも含まれる。"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問76","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q76.html"},{"question":"次の条件で，インターネットに接続されたサーバから5MバイトのファイルをPCにダウンロードするときに掛かる時間は何秒か。","filed":"ネットワーク方式","choices":["0.05","0.25","0.5","2"],"answer":4,"title":"ITパスポート平成31年春期 問77","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q77.html"},{"question":"関係データベースの\"社員\"表と\"部署\"表がある。\"社員\"表と\"部署\"表を結合し，社員の住所と所属する部署の所在地が異なる社員を抽出する。抽出される社員は何人か。","filed":"データ操作","choices":["1","2","3","4"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問78","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q78.html"},{"question":"次の記述a〜cのうち，VPNの特徴として，適切なものだけを全て挙げたものはどれか。アクセスポイントを経由しないで，端末同士が相互に無線通信を行うことができる。公衆ネットワークなどを利用するが，あたかも自社専用ネットワークのように使うことができる。ネットワークに接続することによって，PCのセキュリティ状態を検査することができる。","filed":"情報セキュリティ対策・実装技術","choices":["a","a，c","b","c"],"answer":3,"title":"ITパスポート平成31年春期 問79","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q79.html"},{"question":"3Dプリンタの特徴として、適切なものはどれか。","filed":"コンピュータ・入出力装置","choices":["3D効果がある画像を、平面に印刷する。","3次元データを用いて、立体物を造形する。","立体物の曲面などに、画像を印刷する。","レーザによって、空間に立体画像を表示する。"],"answer":2,"title":"ITパスポート平成31年春期 問80","url":"https:\/\/www.itpassportsiken.com\/kakomon\/31_haru\/q80.html"}]